\section{Trabalhos Correlatos}
\label{Correlatos}

A predição da deterioração clínica de pacientes hospitalizados por meio de técnicas computacionais tem sido amplamente investigada nos últimos anos. Esta seção apresenta uma revisão de trabalhos correlatos, selecionados por apresentarem similaridade nos objetivos, explorarem diferentes abordagens baseadas em aprendizado de máquina para análise de sinais vitais e proporem soluções tecnológicas voltadas ao monitoramento contínuo. Adicionalmente, são considerados estudos que, embora não abordem diretamente a predição clínica, investigam o uso de sistemas embarcados, Internet das Coisas e computação em borda na área da saúde, contribuindo com perspectivas relevantes para o desenvolvimento de soluções integradas, como a proposta neste trabalho.

\citeonline{weenk2020} investigam o uso de sistemas para monitoramento contínuo de sinais vitais em enfermarias, destacando a importância da coleta frequente de dados para a identificação precoce de deterioração clínica. Os autores demonstram que o monitoramento contínuo pode reduzir eventos adversos quando comparado a medições intermitentes. Entretanto, tais sistemas geralmente não incorporam modelos preditivos embarcados, limitando-se à coleta e à exibição dos dados de forma instantânea.

\citeonline{salehinejad} investigaram a aplicação de técnicas de aprendizado de máquina para aprimorar a predição de eventos adversos em pacientes hospitalizados a partir do \textit{Deterioration Index} (DI), um escore de deterioração clínica calculado periodicamente no prontuário eletrônico. Na abordagem convencional avaliada no estudo, pacientes eram classificados como de alto risco quando o DI ultrapassava o limiar de 60 pontos. No entanto, os modelos baseados exclusivamente nesse limiar apresentaram desempenho limitado, com AUC (do inglês \textit{Area Under the Curve}) entre 0,56 e 0,57. Para superar essa limitação, os autores propuseram um modelo capaz de explorar a trajetória longitudinal dos escores de DI ao longo da internação, representando essas séries temporais por meio de \textit{random convolution kernels}. Diferentes classificadores foram avaliados, incluindo Ridge, SVM e XGBoost, sendo este último o de melhor desempenho, com AUC de 0,94 e acurácia de 0,88 na predição de eventos adversos. Os resultados indicam que a análise do histórico temporal dos escores de deterioração pode ser mais informativa do que a aplicação de um único limiar fixo. Entretanto, uma limitação relevante do estudo é a dependência do \textit{Deterioration Index} (DI), escore proprietário gerado no ambiente do prontuário eletrônico dos casos de estudo. Dessa forma, embora o modelo apresente desempenho elevado no contexto analisado, sua reprodução e aplicação direta em outras instituições podem ser limitadas pela disponibilidade desse escore e pelas particularidades dos sistemas hospitalares utilizados.
 
\citeonline{scheid2025wearable} desenvolveram e validaram um modelo de aprendizado profundo baseado em dispositivos \textit{wearables} para predição contínua de deterioração clínica intra-hospitalar. O sistema utiliza sinais vitais monitorados continuamente, associados a dados demográficos, como entrada para uma rede neural recorrente (LSTM), capaz de prever eventos clínicos adversos com antecedência de até 17 horas. Os autores demonstram que o modelo apresenta desempenho superior aos métodos tradicionais baseados em observações episódicas, alcançando AUC de 0,89 na detecção de alertas clínicos. Apesar dos resultados promissores, a solução depende de infraestrutura computacional mais robusta e não foi projetada para execução totalmente embarcada em dispositivos de borda.

No âmbito do desenvolvimento de hardware para monitoramento fisiológico, \citeonline{sadeghi2025wearable} propõem o design e a prototipação de um dispositivo \textit{wearable} de baixo custo baseado em um único sensor PPG, o MAX30102. O sistema é capaz de mensurar FC, SpO\textsubscript{2} e estimar T, além de empregar um modelo \textit{Random Forest} — posteriormente simplificado para execução embarcada — para estimar PA e FR. Os resultados indicam que o uso de aprendizado de máquina sobre os dados do sensor permite a obtenção de estimativas com precisão satisfatória. O sistema ainda classifica os sinais vitais em níveis codificados por cores inspirados no padrão NEWS, contudo não realiza o cálculo do escore agregado nem contempla predições de risco do paciente.


%Diversos trabalhos já demonstram a utilidade prática de Modelos de automação e predição em embarcados aplicados à área de deterioração clínica na saúde.\cite{muralitharan} Realizaram um estudo entre publicações envolvendo temas como deterioração clínica, sinais vitais e Machine Learning, concluindo que os modelos inteligentes de predição possuem acurácia e alcançabilidade muito maior que modelos agregados de ponderação.\cite{horng} Utilizaram um modelo de Support Vector Machine (SVM) para desenvolver um gatilho automatizado de sepse no pronto-socorro, com base em sinais vitais, queixa principal e texto livre da triagem de enfermagem. \cite{silveira} Aplicaram o algoritmo Random Forest para predição da  mortalidade de pacientes em UTI, utilizando sinais clínicos e exames laboratoriais.\cite{abulkerim} Modulou diversas análises com algoritmos preditivos supervisionados, para apoiar médicos a tomarem decisões sobre o grau de risco em pacientes que sofreram infarto agudo com supradesnivelamento. Esses e outros mais estudos evidenciam o potencial da tecnologia para extrair padrões complexos de dados médicos e contribuir para intervenções mais rápidas e precisas no cuidado, monitoramento e prevenção ao paciente.%

\citeonline{giordano2024sepal} apresentam o SepAl, um sistema de predição precoce de sepse baseado em TinyML e executado diretamente em dispositivos \textit{wearables} de baixo consumo energético. A solução utiliza sinais fisiológicos adquiridos por sensores vestíveis, como PPG e temperatura corporal, processados localmente por uma rede neural convolucional temporal quantizada, implementada em um processador ARM Cortex-M33. O modelo foi capaz de prever eventos sépticos com antecedência média de 9,8 horas, mantendo baixa latência e reduzido consumo energético. O estudo evidencia o potencial do processamento em borda aplicado à saúde, porém concentra-se especificamente na predição de sepse, não contemplando protocolos clínicos amplamente utilizados em ambiente hospitalar, como EWS ou NEWS.

Estudos na área de arquiteturas de hardware e software para ambientes de cuidados intensivos detalham o projeto de um monitor de beira de leito construído sobre um Sistema Operacional Linux Embarcado dedicado \cite{ozturk2023}. Os autores demonstram a eficácia da utilização da ferramenta \textit{Buildroot} para a compilação cruzada (do inglês \textit{cross-compiling}) do sistema sob a arquitetura ARM, provando que essa abordagem otimiza o uso de recursos e reduz drasticamente a latência e o consumo computacional. O presente trabalho se apoia nas mesmas premissas de engenharia, contudo, avança o estado da técnica ao usar essa base otimizada do \textit{Buildroot} não apenas para a aquisição e telemetria de sinais em rede, mas para suportar processamento matemático preditivo local (\textit{Edge Computing}) aplicando o protocolo EWS de forma nativa e autônoma.

Sendo assim, observa-se que os trabalhos correlatos seguem, em geral, três direções principais: análise preditiva baseada em registros clínicos históricos, monitoramento contínuo de sinais vitais e desenvolvimento de sistemas embarcados para aquisição e processamento de dados. Além disso, destaca-se o uso de sistemas operacionais embarcados customizados, especialmente aqueles baseados em ferramentas como o \textit{Buildroot}, que permitem a construção de ambientes otimizados e adaptados a requisitos específicos de desempenho e consumo de recursos. No entanto, essas abordagens costumam ser tratadas de forma isolada, sem integração com escores clínicos consolidados, como o EWS ou o NEWS, e sem a incorporação de modelos preditivos executados diretamente na borda. A Tabela 1 sintetiza as principais características dos trabalhos analisados.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparação entre os trabalhos correlatos quanto ao uso de monitoramento contínuo (Monit.), aprendizado de máquina (ML), protocolos EWS, sistemas embarcados, computação em borda (Edge) e sistemas operacionais customizados (SO Custom.).}
\label{tableCorrelatos}
\begin{tabular}{ |l|c|c|c|c|c|c| }
    \hline
    \textbf{Trabalho} & \textbf{Monit.} & \textbf{ML} & \textbf{EWS} & \textbf{Embarcados} & \textbf{Edge} & \textbf{SO Custom.} \\
    \hline
    Weenk et al. (2020)         & Sim & Não & Não       & Não & Parcial & Não \\
    Salehinejad et al. (2023)   & Sim & Sim & Não (Usa DI)       & Não & Não     & Não \\
    Scheid et al. (2025)        & Sim & Sim & Não       & Parcial & Parcial     & Não \\
    Sadeghi et al. (2025)       & Sim & Sim & Parcial   & Sim & Parcial & Não \\
    Giordano et al. (2024)      & Sim & Sim & Não       & Sim & Sim & Não \\
    OZTURK et al. (2023)        & Sim & Não & Não       & Sim & Parcial & Sim \\
    \textbf{Este trabalho}      & Sim & Sim & Sim       & Sim & Sim     & Sim \\
    \hline
\end{tabular}
{\footnotesize\\ \textbf{Fonte: Elaborado pelos autores.}}
\end{table}

Diante do exposto, observa-se que nenhum dos trabalhos analisados reúne, em uma única solução, a aquisição contínua de sinais vitais, o cálculo nativo de escores clínicos consolidados (EWS/NEWS) e a execução de modelos preditivos diretamente na borda, suportados por um sistema operacional embarcado customizado. Abordagens como a de \cite{giordano2024sepal} aproximam-se dessa integração ao executar predição em borda, mas restringem-se à sepse e não incorporam protocolos de alerta precoce; soluções baseadas em SO customizado, como a de \cite{ozturk2023}, otimizam o ambiente embarcado, porém limitam-se à telemetria, sem processamento preditivo local. É justamente essa lacuna que o presente trabalho busca preencher, propondo uma solução integrada que aplica o protocolo EWS de forma nativa e autônoma na borda, viabilizando a predição antecipada da deterioração clínica em ambiente hospitalar.